**南瓶鼻鯨**（学名*Hyperoodon
planifrons*）又称**南极瓶鼻鲸**和**平头鲸**。其遠不如其近親[北瓶鼻鯨來得有名](../Page/北瓶鼻鯨.md "wikilink")。牠們似乎從未成為商業捕鯨的對象，也未有任何特定的田野調查。因此，人們對牠們的了解大多來自於對擱淺個體的解剖，或是科學家在調查其他鯨豚時意外的目擊記錄。已知南瓶鼻鯨僅分布於南半球，但過去在[印度洋與](../Page/印度洋.md "wikilink")[太平洋熱帶海域觀察到的](../Page/太平洋.md "wikilink")“熱帶瓶鼻鯨”（tropical
bottlenose
whale）是否就是南瓶鼻鯨，幾十年來一直困擾著科學界。雖然這些目擊記錄外型非常像南瓶鼻鯨，不過有部分學者認為應屬他種，可能是難以捉摸的[朗氏中喙鯨](../Page/朗氏中喙鯨.md "wikilink")（Longman's
Beaked Whale）。

## 基本資料

其他俗名：Antarctic Bottlenose Whale、Flathead（英）、*ballena nariz de
botella*（[西班牙](../Page/西班牙.md "wikilink")）、*gran
calderon*（[拉丁美洲](../Page/拉丁美洲.md "wikilink")）、*minami tokkuri
kujira*（[日本](../Page/日本.md "wikilink")）、ploskolobye
butylkonos（[俄羅斯](../Page/俄羅斯.md "wikilink")）

出生時身長體重：未知

最大身長體重記錄：雄 6.94m、雌 7.45m；體重約6,000-8,000kg

壽命：未知

## 外型特徵

南瓶鼻鯨的體型長而粗壯。嘴喙基部與[額隆的界線相當明顯](../Page/額隆.md "wikilink")，成年雄鯨的嘴喙比雌鯨與未成年雄鯨來得粗短，其額隆呈球狀而高聳。胸鰭小而筆直，背鰭位於背部約全長三分之二處，外觀呈鐮刀狀，尾鰭中央無凹刻。下顎尖端有一對[牙齒](../Page/牙齒.md "wikilink")，僅成年雄鯨會露出牙齦，即使在嘴巴閉上時也看得見，但部分個體可能有四顆或不長牙齒。體色普遍呈黃褐至灰褐色，腹部為灰白色，不過部分學者認為背部的色調是因為[矽藻覆蓋的影響](../Page/矽藻.md "wikilink")，而不是真正的體色。背部與身體側面常有白色的長條傷痕，在成年雄鯨身上尤其明顯。某些個體額隆呈灰白色，與背部的深色形成明顯的對比，該灰白色區域會延伸至噴氣孔後方。

## 分布

南瓶鼻鯨廣泛分布於南半球，分布北限在南太平洋海域至少達[智利的法耳巴拉索](../Page/智利.md "wikilink")（Valparaiso）、[紐西蘭北島](../Page/紐西蘭.md "wikilink")（North
Island），與[澳洲的新南威爾斯](../Page/澳洲.md "wikilink")（New South
Wales）；在西印度洋為澳洲西部與約南緯31度；在南[大西洋則為](../Page/大西洋.md "wikilink")[南非的開普省](../Page/南非.md "wikilink")（Cape
Province）與[巴西的南里約格蘭德](../Page/巴西.md "wikilink")（Rio Grande do
Sul）。通常在南緯30度以南出現，特別是南緯58至62度一帶；最南可在羅斯海（Ross
Sea）約南緯73度處發現。在夏季，出現密度最高的區域在距離冰層邊緣約60海哩處。1960年，[斯里蘭卡曾傳出有南瓶鼻鯨擱淺](../Page/斯里蘭卡.md "wikilink")，但經查證實為[柯氏喙鯨](../Page/柯氏喙鯨.md "wikilink")（Cuvier's
Beaked Whale，又稱柯維氏喙鯨）。

## 習性

南瓶鼻鯨常以1至3頭的小群出現，數量上一般不超過10頭，偶爾達25頭。牠們是深層的潛水者，極少出現於水深不到183[公尺的海域](../Page/公尺.md "wikilink")，似乎可潛至1,000公尺深處，時間最長可達1小時以上，不過一般不會作如此長時間的潛水。在深潛完上浮後會在海面停留10分鐘左右，此時會以30至40秒1次的頻率換氣，其多分支的噴氣約有1至2公尺後，在良好天候下可清楚觀察到。偶爾會[躍身擊浪](../Page/躍身擊浪.md "wikilink")。

### 叫聲

相關文獻資料極少，學者E. H. Millar曾記錄一頭身長6.9m的擱淺雄鯨叫聲，形容牠“發出小豬般的叫聲，有時長而尖銳。”

## 生殖

對於其生殖狀況幾乎一無所知。由少數初生幼鯨的觀察記錄，推測位於南非外海族群的生殖期約在春季或夏季初。

## 食性

牠們專吃槍烏賊與魷魚，胃內容物幾乎全為頭足類嘴喙殘渣，其中有部分南極、亞南極海域的槍烏賊也是[抹香鯨喜愛的食物](../Page/抹香鯨.md "wikilink")，不過南瓶鼻鯨似乎傾向於食用較小型的種類。另外可能包括少量[魚類與](../Page/魚.md "wikilink")[無脊椎動物](../Page/無脊椎動物.md "wikilink")。

## 現狀

雖然所知不多，但根據目擊的頻率來看，牠們可能是南極地區數量最多的喙鯨。牠們只有零星的捕捉記錄，也不常因漁船作業而有死傷。估計約有500,000頭南瓶鼻鯨在夏季時分布於南極聚合帶（Antarctic
Convergence）以南。

## 參考書目

1\. *Hadoram Shirihai / illustrated by Brett Jarrett, 《A Complete Guide
to Antarctic Wildlife: The Birds and Marine Mammals of the Antarctic
Continent and the Southerocean》, Alula Press Oy, 2002: p341,p344. ISBN
951-98947-0-5*

2\. *Mark Carwardine / illustrated by Martin CammDorling, 《DORLING
KINDERSLEY HANDBOOKS: WHALES, DOLPHINS AND PORPOISES》, Dorling
Kindersley, 1995: p110-111. ISBN 0-7513-2781-6*

3\. *Pieter A. Folken, Randall R. Reeves, etc. / illustrated by Pieter
A. Folkens, 《Guide to MARINE MAMMALS of the World》,Alfred A. Knopf,
2002: p272-273. ISBN 0-375-41141-0*

4\. *Thomas A. Jefferson, Stephen Leatherwood, and Marc A. Webber,
《MARINE MAMMALS OF THE WORLD》, FAO, 1993: p86-87. ISBN 92-5-103292-0*

5\. *Shannon Gowans, 《Bottlenose Whales （*Hyperoodon ampullatus *and* H.
planifrons*）》, edit by William F. Perrin, Bernd Würsig, etc.
《Encyclopedia of MARINE MAMMALS》, Academic Press, 2002: p128-129. ISBN
0-12-551340-2*

6\. ''James G. Mead, 《Bottlenose Whales - *Hyperoodon
ampullatus*（Forster, 1770） and'' Hyperoodon planifrons *Flower, 1882》,
edited by Sam H. Ridgway and Sir Richard Harrison, F.R.S. 《Handbook of
Marine Mammals, Volume 4: River Dolphins and the Larger Toothed Whales》,
Academic Press, 1989: p321-348. ISBN 0-12-588504-0*

[category:鯨目](../Page/category:鯨目.md "wikilink")